# springboot-flowable 

#### 介绍
springboot-flowable  快速开发工作流

#### 软件架构
springboot + flowable


#### 使用说明

1. 将flowable的依赖加入到POM中即可,flowable使用需要一个数据库，这里为了方便我选择mysql

~~~xml
<dependencies>
        <dependency>
            <groupId>org.springframework.boot</groupId>
            <artifactId>spring-boot-starter-web</artifactId>
        </dependency>
        <!--flowable工作流依赖-->
        <dependency>
            <groupId>org.flowable</groupId>
            <artifactId>flowable-spring-boot-starter</artifactId>
            <version>6.3.0</version>
        </dependency>
        <!--mysql依赖-->
        <dependency>
            <groupId>mysql</groupId>
            <artifactId>mysql-connector-java</artifactId>
            <version>5.1.45</version>
        </dependency>
    </dependencies>
~~~



2.yml 文件配置

~~~yml
spring:
  datasource:
    url: jdbc:mysql://127.0.0.1:3306/flowable-spring-boot?characterEncoding=UTF-8
    username: root
    password: root
flowable:
#关闭定时任务JOB
  async-executor-activate: false
~~~

这样操作后，flowable与springBoot的整个就完成了！

然后就可以运行了，初次运行时flowable会将自动执行flowable中的初始化脚本完成工作流所需要的数据表的建立，如果指定的数据库中还未创建过flowable的相关数据表的话。



## 定义流程文件

ExpenseProcess.bpmn20.xml

~~~xml
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<definitions xmlns="http://www.omg.org/spec/BPMN/20100524/MODEL" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
             xmlns:flowable="http://flowable.org/bpmn" xmlns:bpmndi="http://www.omg.org/spec/BPMN/20100524/DI"
             xmlns:omgdc="http://www.omg.org/spec/DD/20100524/DC" xmlns:omgdi="http://www.omg.org/spec/DD/20100524/DI"
             typeLanguage="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" expressionLanguage="http://www.w3.org/1999/XPath"
             targetNamespace="http://www.flowable.org/processdef">
    <process id="Expense" name="ExpenseProcess" isExecutable="true">
        <documentation>报销流程</documentation>
        <startEvent id="start" name="开始"></startEvent>
        <userTask id="fillTask" name="出差报销" flowable:assignee="${taskUser}">
            <extensionElements>
                <modeler:initiator-can-complete xmlns:modeler="http://flowable.org/modeler">
                    <![CDATA[false]]></modeler:initiator-can-complete>
            </extensionElements>
        </userTask>
        <exclusiveGateway id="judgeTask"></exclusiveGateway>
        <userTask id="directorTak" name="经理审批">
            <extensionElements>
                <flowable:taskListener event="create"
                                       class="com.haiyang.flowable.listener.ManagerTaskHandler"></flowable:taskListener>
            </extensionElements>
        </userTask>
        <userTask id="bossTask" name="老板审批">
            <extensionElements>
                <flowable:taskListener event="create"
                                       class="com.haiyang.flowable.listener.BossTaskHandler"></flowable:taskListener>
            </extensionElements>
        </userTask>
        <endEvent id="end" name="结束"></endEvent>
        <sequenceFlow id="directorNotPassFlow" name="驳回" sourceRef="directorTak" targetRef="fillTask">
            <conditionExpression xsi:type="tFormalExpression"><![CDATA[${outcome=='驳回'}]]></conditionExpression>
        </sequenceFlow>
        <sequenceFlow id="bossNotPassFlow" name="驳回" sourceRef="bossTask" targetRef="fillTask">
            <conditionExpression xsi:type="tFormalExpression"><![CDATA[${outcome=='驳回'}]]></conditionExpression>
        </sequenceFlow>
        <sequenceFlow id="flow1" sourceRef="start" targetRef="fillTask"></sequenceFlow>
        <sequenceFlow id="flow2" sourceRef="fillTask" targetRef="judgeTask"></sequenceFlow>
        <sequenceFlow id="judgeMore" name="大于500元" sourceRef="judgeTask" targetRef="bossTask">
            <conditionExpression xsi:type="tFormalExpression"><![CDATA[${money > 500}]]></conditionExpression>
        </sequenceFlow>
        <sequenceFlow id="bossPassFlow" name="通过" sourceRef="bossTask" targetRef="end">
            <conditionExpression xsi:type="tFormalExpression"><![CDATA[${outcome=='通过'}]]></conditionExpression>
        </sequenceFlow>
        <sequenceFlow id="directorPassFlow" name="通过" sourceRef="directorTak" targetRef="end">
            <conditionExpression xsi:type="tFormalExpression"><![CDATA[${outcome=='通过'}]]></conditionExpression>
        </sequenceFlow>
        <sequenceFlow id="judgeLess" name="小于500元" sourceRef="judgeTask" targetRef="directorTak">
            <conditionExpression xsi:type="tFormalExpression"><![CDATA[${money <= 500}]]></conditionExpression>
        </sequenceFlow>
    </process>
    <bpmndi:BPMNDiagram id="BPMNDiagram_Expense">
        <bpmndi:BPMNPlane bpmnElement="Expense" id="BPMNPlane_Expense">
            <bpmndi:BPMNShape bpmnElement="start" id="BPMNShape_start">
                <omgdc:Bounds height="30.0" width="30.0" x="285.0" y="135.0"></omgdc:Bounds>
            </bpmndi:BPMNShape>
            <bpmndi:BPMNShape bpmnElement="fillTask" id="BPMNShape_fillTask">
                <omgdc:Bounds height="80.0" width="100.0" x="405.0" y="110.0"></omgdc:Bounds>
            </bpmndi:BPMNShape>
            <bpmndi:BPMNShape bpmnElement="judgeTask" id="BPMNShape_judgeTask">
                <omgdc:Bounds height="40.0" width="40.0" x="585.0" y="130.0"></omgdc:Bounds>
            </bpmndi:BPMNShape>
            <bpmndi:BPMNShape bpmnElement="directorTak" id="BPMNShape_directorTak">
                <omgdc:Bounds height="80.0" width="100.0" x="735.0" y="110.0"></omgdc:Bounds>
            </bpmndi:BPMNShape>
            <bpmndi:BPMNShape bpmnElement="bossTask" id="BPMNShape_bossTask">
                <omgdc:Bounds height="80.0" width="100.0" x="555.0" y="255.0"></omgdc:Bounds>
            </bpmndi:BPMNShape>
            <bpmndi:BPMNShape bpmnElement="end" id="BPMNShape_end">
                <omgdc:Bounds height="28.0" width="28.0" x="771.0" y="281.0"></omgdc:Bounds>
            </bpmndi:BPMNShape>
            <bpmndi:BPMNEdge bpmnElement="flow1" id="BPMNEdge_flow1">
                <omgdi:waypoint x="315.0" y="150.0"></omgdi:waypoint>
                <omgdi:waypoint x="405.0" y="150.0"></omgdi:waypoint>
            </bpmndi:BPMNEdge>
            <bpmndi:BPMNEdge bpmnElement="flow2" id="BPMNEdge_flow2">
                <omgdi:waypoint x="505.0" y="150.16611295681062"></omgdi:waypoint>
                <omgdi:waypoint x="585.4333333333333" y="150.43333333333334"></omgdi:waypoint>
            </bpmndi:BPMNEdge>
            <bpmndi:BPMNEdge bpmnElement="judgeLess" id="BPMNEdge_judgeLess">
                <omgdi:waypoint x="624.5530726256983" y="150.44692737430168"></omgdi:waypoint>
                <omgdi:waypoint x="735.0" y="150.1392757660167"></omgdi:waypoint>
            </bpmndi:BPMNEdge>
            <bpmndi:BPMNEdge bpmnElement="directorNotPassFlow" id="BPMNEdge_directorNotPassFlow">
                <omgdi:waypoint x="785.0" y="110.0"></omgdi:waypoint>
                <omgdi:waypoint x="785.0" y="37.0"></omgdi:waypoint>
                <omgdi:waypoint x="455.0" y="37.0"></omgdi:waypoint>
                <omgdi:waypoint x="455.0" y="110.0"></omgdi:waypoint>
            </bpmndi:BPMNEdge>
            <bpmndi:BPMNEdge bpmnElement="bossPassFlow" id="BPMNEdge_bossPassFlow">
                <omgdi:waypoint x="655.0" y="295.0"></omgdi:waypoint>
                <omgdi:waypoint x="771.0" y="295.0"></omgdi:waypoint>
            </bpmndi:BPMNEdge>
            <bpmndi:BPMNEdge bpmnElement="judgeMore" id="BPMNEdge_judgeMore">
                <omgdi:waypoint x="605.4340277777778" y="169.56597222222223"></omgdi:waypoint>
                <omgdi:waypoint x="605.1384083044983" y="255.0"></omgdi:waypoint>
            </bpmndi:BPMNEdge>
            <bpmndi:BPMNEdge bpmnElement="directorPassFlow" id="BPMNEdge_directorPassFlow">
                <omgdi:waypoint x="785.0" y="190.0"></omgdi:waypoint>
                <omgdi:waypoint x="785.0" y="281.0"></omgdi:waypoint>
            </bpmndi:BPMNEdge>
            <bpmndi:BPMNEdge bpmnElement="bossNotPassFlow" id="BPMNEdge_bossNotPassFlow">
                <omgdi:waypoint x="555.0" y="295.0"></omgdi:waypoint>
                <omgdi:waypoint x="455.0" y="295.0"></omgdi:waypoint>
                <omgdi:waypoint x="455.0" y="190.0"></omgdi:waypoint>
            </bpmndi:BPMNEdge>
        </bpmndi:BPMNPlane>
    </bpmndi:BPMNDiagram>
</definitions>
~~~



其中的两个代理类为：

~~~java
import org.flowable.engine.delegate.TaskListener;
import org.flowable.task.service.delegate.DelegateTask;
 
public class ManagerTaskHandler implements TaskListener {
 
    @Override
    public void notify(DelegateTask delegateTask) {
        delegateTask.setAssignee("经理");
    }
 
}
~~~

~~~java
public class BossTaskHandler implements TaskListener {
 
    @Override
    public void notify(DelegateTask delegateTask) {
        delegateTask.setAssignee("老板");
    }
 
}
~~~



尽管上面的BPMN文件很长，但放心，毕竟那是通过相关的工具生成出来的，对于核心的逻辑部分也很少（主要在process 标签内） ，如需要详细了解的可自行学习下BPMN的标签即可！当然，在flowable的使用文档中也有相关的描述,详见：Creating a ProcessEngine
--------------------- 


![微信图片_20190521103749](assets/微信图片_20190521103749.png)





#### 这样当此框架启动的时候它会默认加载resource目录下的processes时就可以将此流程配置加载到数据库进行持久化了



# 测试controller

为了方便这里通过一个controller来完成此DEMO的快速编写



~~~java
@Controller
@RequestMapping(value = "expense")
public class ExpenseController {
    @Autowired
    private RuntimeService runtimeService;
    @Autowired
    private TaskService taskService;
    @Autowired
    private RepositoryService repositoryService;
    @Autowired
    private ProcessEngine processEngine;
 
/***************此处为业务代码******************/
}

~~~



~~~java
/**
     * 添加报销
     *
     * @param userId    用户Id
     * @param money     报销金额
     * @param descption 描述
     */
    @RequestMapping(value = "add")
    @ResponseBody
    public String addExpense(String userId, Integer money, String descption) {
        //启动流程
        HashMap<String, Object> map = new HashMap<>();
        map.put("taskUser", userId);
        map.put("money", money);
        ProcessInstance processInstance = runtimeService.startProcessInstanceByKey("Expense", map);
        return "提交成功.流程Id为：" + processInstance.getId();
    }
~~~



~~~java
/**
     * 获取审批管理列表
     */
    @RequestMapping(value = "/list")
    @ResponseBody
    public Object list(String userId) {
        List<Task> tasks = taskService.createTaskQuery().taskAssignee(userId).orderByTaskCreateTime().desc().list();
        for (Task task : tasks) {
            System.out.println(task.toString());
        }
        return tasks.toArray().toString();
    }
~~~

~~~java
/**
     * 批准
     *
     * @param taskId 任务ID
     */
    @RequestMapping(value = "apply")
    @ResponseBody
    public String apply(String taskId) {
        Task task = taskService.createTaskQuery().taskId(taskId).singleResult();
        if (task == null) {
            throw new RuntimeException("流程不存在");
        }
        //通过审核
        HashMap<String, Object> map = new HashMap<>();
        map.put("outcome", "通过");
        taskService.complete(taskId, map);
        return "processed ok!";
    }
~~~

~~~java
 /**
     * 拒绝
     */
    @ResponseBody
    @RequestMapping(value = "reject")
    public String reject(String taskId) {
        HashMap<String, Object> map = new HashMap<>();
        map.put("outcome", "驳回");
        taskService.complete(taskId, map);
        return "reject";
    }
~~~

~~~java
 /**
     * 生成流程图
     *
     * @param processId 任务ID
     */
    @RequestMapping(value = "processDiagram")
    public void genProcessDiagram(HttpServletResponse httpServletResponse, String processId) throws Exception {
        ProcessInstance pi = runtimeService.createProcessInstanceQuery().processInstanceId(processId).singleResult();
 
        //流程走完的不显示图
        if (pi == null) {
            return;
        }
        Task task = taskService.createTaskQuery().processInstanceId(pi.getId()).singleResult();
        //使用流程实例ID，查询正在执行的执行对象表，返回流程实例对象
        String InstanceId = task.getProcessInstanceId();
        List<Execution> executions = runtimeService
                .createExecutionQuery()
                .processInstanceId(InstanceId)
                .list();
 
        //得到正在执行的Activity的Id
        List<String> activityIds = new ArrayList<>();
        List<String> flows = new ArrayList<>();
        for (Execution exe : executions) {
            List<String> ids = runtimeService.getActiveActivityIds(exe.getId());
            activityIds.addAll(ids);
        }
 
        //获取流程图
        BpmnModel bpmnModel = repositoryService.getBpmnModel(pi.getProcessDefinitionId());
        ProcessEngineConfiguration engconf = processEngine.getProcessEngineConfiguration();
        ProcessDiagramGenerator diagramGenerator = engconf.getProcessDiagramGenerator();
        InputStream in = diagramGenerator.generateDiagram(bpmnModel, "png", activityIds, flows, engconf.getActivityFontName(), engconf.getLabelFontName(), engconf.getAnnotationFontName(), engconf.getClassLoader(), 1.0);
        OutputStream out = null;
        byte[] buf = new byte[1024];
        int legth = 0;
        try {
            out = httpServletResponse.getOutputStream();
            while ((legth = in.read(buf)) != -1) {
                out.write(buf, 0, legth);
            }
        } finally {
            if (in != null) {
                in.close();
            }
            if (out != null) {
                out.close();
            }
        }
    } 
~~~

通过传入流程ID生成当前流程的流程图给前端,如果流程中使用到中文且生成的图片是乱码的，则需要进配置下字体：

~~~java
/**
 * @author haiyangp
 * date:  2018/4/7
 * desc: flowable配置----为放置生成的流程图中中文乱码
 */
@Configuration
public class FlowableConfig implements EngineConfigurationConfigurer<SpringProcessEngineConfiguration> {
 
    @Override
    public void configure(SpringProcessEngineConfiguration engineConfiguration) {
        engineConfiguration.setActivityFontName("宋体");
        engineConfiguration.setLabelFontName("宋体");
        engineConfiguration.setAnnotationFontName("宋体");
    }
} 
~~~



#### 测试请求

1.先启动好此项目，然后创建一个流程：

访问：http://localhost:8080/expense/add?userId=123&money=123321

返回：提交成功.流程Id为：2501

 

2.查询待办列表:

访问：http://localhost:8080/expense/list?userId=123

输出：Task[id=2507, name=出差报销]

 

3.同意： 

​	==注意 : 带的是taskid==

访问：http://localhost:8080/expense/apply?taskId=2507

返回：processed ok!

 

4.生成流程图：

访问: http://localhost:8080/expense/processDiagram?processId=2501

![](assets/return_process_img.png)





#### 参与贡献

1. Fork 本仓库
2. 新建 Feat_xxx 分支
3. 提交代码
4. 新建 Pull Request


#### 码云特技

1. 使用 Readme\_XXX.md 来支持不同的语言，例如 Readme\_en.md, Readme\_zh.md
2. 码云官方博客 [blog.gitee.com](https://blog.gitee.com)
3. 你可以 [https://gitee.com/explore](https://gitee.com/explore) 这个地址来了解码云上的优秀开源项目
4. [GVP](https://gitee.com/gvp) 全称是码云最有价值开源项目，是码云综合评定出的优秀开源项目
5. 码云官方提供的使用手册 [https://gitee.com/help](https://gitee.com/help)
6. 码云封面人物是一档用来展示码云会员风采的栏目 [https://gitee.com/gitee-stars/](https://gitee.com/gitee-stars/)